\author{Noel Danz}
\email{noel.danz@student.hpi.uni-potsdam.de}
\group{BP2017P1 -- \enquote{Wolke sucht Herzschlag}}
%\group{BP2017P2 -- \enquote{IoT \& Blockchain - Rail2X SmartServices}}
\organisation{FG Betriebssysteme \& Middleware}
\title{GAN - Generative Adversarial Networks}
\event{Bachelorprojekt-Vorbereitungsseminar}

\maketitle
\begin{abstract}
	Mit Hilfe von GANs (Generative Adversarial Network) kann ein oftmals auftretendes Problem des Machine Learnings, Datenknappheit, in gewissem Maße umgangen werden. Die aus mehreren (meist zwei) verschiedenen Subnetzen bestehenden Netzwerke können sowohl Daten generieren als auch Daten der Domäne klassifizieren. Die generierten Daten sind dabei relativ nahe an realen Daten der Domäne. Da GAN bei schlecht gewählten Parametern nicht konvergieren ist ihr Training schwierig. GANs sind in der Lage semantische Konzepte zu entdecken und mit ihnen zu rechnen.
\end{abstract}

\section{Einleitung}
Generative Adversarial Networks (nachfolgend: GAN) sind eine im Jahr 2014 von Goodfella et al. \cite{goodfellow_generative_2014} entwickelte Methode des Machine Learning, welche primär zur Generierung von Daten genutzt wird. Die generierten Daten sehen dabei echten Daten einer jeweiligen Domäne sehr ähnlich. Deshalb finden GAN Anwendung in Problemen bei denen ein schnelles Training eines Klassifizieres gewünscht ist, jedoch zu wenig qualitativ hochwertige Daten zum trainieren vorliegen. Zudem sind sie eine beliebte Methode zur Generierung von fotorealistischen Bildern von Alltagsgegenständen, Gesichtern oder Tieren.

\section{Definition}
Goodfella et al. definieren ein GAN wie folgt:

Ein System aus zwei Multilayer-Perceptron Netzwerken <Verweis Nele>  wird trainiert. Dabei ist ein Netzwerk der Generator G und das andere der Diskriminator D. Um G zu trainieren definieren wir eine Funktion $p_z (z)$ und nutzen dann eine Funktion $G(z,\theta_g)$ um die Ausgabe von $p_z (z)$ in den Datenraum von D zu transformieren. Weiterhin definieren wir eine Funktion $D(x,\theta_d)$ welche einen einzelnen Skalar zurück gibt. $D(x)$ repräsentiert die Wahrscheinlichkeit das $x$ aus $p_x$ ist und nicht aus $p_g$. Wir trainieren $D$ sodass die Wahrscheinlichkeit einer korrekten Einschätzung ob ein gegebenes Datensample aus $p_x$ oder $p_g$ ist maximiert wird. Gleichzeitig trainieren wir $G$ sodass $log(1-D(G(z)))$ minimiert wird.
Zusammengefasst "spielen" die beiden Netzwerke also das folgende min-max Spiel:
$$
\genfrac{}{}{0pt}{}{min}{G}\genfrac{}{}{0pt}{}{max}{D}V(D,G) = E_{x\sim p_{data}(x)}[\log D(x)]+E_{z\sim p_{z}(z)}[\log (1-D(G(z)))]
$$
Das dieses Methode zu einer Konvergenz führt kann man dem Beweis aus \cite{goodfellow_generative_2014} entnehmen.

An dieser Stelle sei nochmal eine alternative Betrachtung angefügt welche die Konvergenz im simplen Fall ebenfalls veranschaulicht:
Da wir hier eine gegenläufige Minimierung und Maximierung mit endlich vielen Spielern durchführen und beide Spieler gegensätzliche Ziele verfolgen liegt es nahe das Spiel als Zwei-Personen-Spiel zu betrachten.

Unter der Definition, dass der Erwartungsnutzen entweder 1,0 oder -1 ist, ergibt sich folgende Bimatrix: 
$$
\begin{array}{c|c:c}
	& D_f 	& D_r \\
	\hline
G_f & -1,1 	& 1,-1 \\
\hdashline
G_r & 1,-1	& -1, 1 \\
\end{array}
$$
Diese Matrix belohnt also eine richtige Antwort genauso hoch wie sie eine falsche bestraft.
Bei dieser Betrachtungsweise des GAN ergibt sich also nicht nur ein Zwei-Personen-\emph{Nullsummen}spiel sondern sogar ein Spezialfall: das Min-Max Spiel (in jeder Zelle gilt: $(v,-v)$). Demnach lassen sich die Erkenntnisse aus von Neumanns 1928 veröffentlichtem Beweis nutzen. Dadurch können wir im Voraus schon Aussagen über die Konvergenz (oder Divergenz) des Systems treffen. 
Wir können (in unserem Beispiel) belegen, dass wenn beide die selbe Belohnung, respektive Bestrafung, erwarten können, der Erwartete Sattelpunkt bei $0.5$ liegt.\\
Aus der Perspektive von G:
$$
\begin{aligned}
M_{spiel}(0,0)*p + M_{spiel}(0,1)*(1-p) &= M_{spiel}(1,0)*p + M_{spiel}(1,1)*(1-p)\\
-1p+1*(1-p) &= 1p+(-1)*(1-p) \\
-p +1 -p &= p+p-1 \\
-2p +1 &= 2p -1 &&|+2p\\
1 &= 4p -1 &&|+1\\
4p &= 2 &&|:4\\
p &= \frac{1}{2}
\end{aligned}
$$
Daher wissen wir, dass das GAN Konvergenz erreicht hat, sobald unsere falsch-positiv Rate \textbf{und} falsch-negativ Rate jeweils bei $0.5$ liegt.

-  neuerer Ansatz: "Energie" basiert

\section{Aufbau}
Ein GAN wird wie folgt Aufgebaut:
<image>
Der Grafik ist hinzuzufügen das die genutzten Netzwerke im Generator und Diskriminator jeweils ein beliebiges sein können insofern die Ausgabe des Generators das selbe Format wie die Eingabe des Diskriminators aufweist.

Dabei bekommt der Generator als Eingabe einen Vektor aus uniform verteilten Zufallsdaten. Der Generator bekommt zufällig entweder ein Datensatz der echten Daten oder einen vom Generator gefälschten Datensatz und bewertet diesen auf seine Echtheit. Wenn der Diskriminator richtig liegt werden die Gewichte des Generator angepasst, wenn er falsch liegt die des Diskriminators.

\section{Anwendungsgebiet}
GANs werden zur Datengenerierung verwendet, besonders dann wenn qualitativ hochwertige Daten in geringer Menge schon existieren.
Bei korrekter Bauweise können die echten Daten auch nicht nur von den generierten Unterschieden werden sondern ebenfalls klassifiziert. Konzeptionell besonders einfach geht dies durch das hinzufügen eines FeedForward-Netzes im Anschluss an den Generator der nur dann die Daten zum lernen Nutzt wenn der Diskriminator die Daten als echt eingestuft hat. 

Ein weiteres Anwendungsgebiet ist die Konzeptidentifikation. Ein Generator der zum Beispiel darauf trainiert wurde Möbel zu generieren lernt implizit die Konzepte die ein Möbelstück auszeichnen. Beispielsweise könnte dieser Generator zwischen dem Konzept eines Stuhls und eines Stuhl-mit-Lehne unterscheiden. Da der Generator deterministisch arbeitet, kann somit für jedes semantische Konzept ein Repräsentant durch einen Menschen gefunden werden und dann festgehalten werden.
Da die generierung des Datensatzes aus einem Vektor an rauschen hervorgeht welcher kontinuierlich ist, ist auch die Funktionsweise des Generators eine kontinuierliche Transformation. Demnach ist es möglich zwischen semantischen Konzepten zu interpolieren. Im Beispiel des Möbelgenerators würde dies Bedeuten das wenn man zwischen den Repräsentanten des Stuhl und des Stuhl-mit-Lehne Konzepts interpoliert das Ergebnis des Generators also ein Stuhl mit einer nicht ganz ausgeprägten Lehne wäre. <Verweis Voxel GAN Paper>

Ein weiteres Ergebnis dieser kontinuierlichen Transformation auf kontinuierlichen Daten ist die Abgeschlossenheit unter gewissen Rechenoperationen. Beispielsweise können Konzepte subtrahiert und addiert werden indem die Repräsentantenvektoren subtrahiert oder addiert werden. Das führt dazu das der Generator Datensätze erschaffen kann welche Konzepte kombinieren die im Originalen Datensatz nicht verknüpft waren.
Als Beispiel sei hier <Verweis Brille Frau> genannt, bei denen vom Konzept Mann-mit-Brille das Konzept Mann abgezogen wurde um das Konzept Brille zu erhalten. Zu dem Konzept Brille wurde dann das Konzept Frau addiert, was dazu führt das der Generator glaubhafte Bilder von Frauen-mit-Brille generiert welche im Trainingsdatensatz nicht enthalten waren.

Durch das Rechnen mit Konzepten ist es also Möglich gerichtete Modifikationen an realen Daten vorzunehmen. Das könnte in unserem Fall dazu genutzt werden um beliebig breite Schläge zu generieren oder um multiple Krankheiten auf einmal darzustellen. Das ist insofern relevant als das Daten von Krankheitskombinationen schwer zu finden sind jedoch einen interessanten Randfall für die Neuronalen Netze die sie Klassifizieren sollen darstellen.

\section{Training}
Das Training von GANs ist meistens ein vorgehen nach dem trial \& error Muster. Aus den Quellen <verweise> sind jedoch folgende Ideen beziehungsweise gute Verfahrensweisen erkennbar:
- Ablauf (D vs. G, Equilibrium, Beweis des Equilibrium)

\section{Probleme / Schwierigkeiten}
Bei dieser Methode gibt es noch einige Schwierigkeiten bezüglich der Nutzung. Wenn man die falschen Werte für die Hyperparameter verwendet konvergieren GAN Netze nicht. Da keine Methode bekannt ist dies systematisch zu vermeiden ist man gezwungen ineffizient per trial\& error die korrekten Parameterwerte zu finden.

\section{Beispiel}
- Beispiel vom Vortrag mit Ergebnissen vorstellen und erklären

\section{Nutzen für Bachelorprojekt}
GANs können uns helfen die relative Datenknappheit an irregulären Schlägen zu umgehen. Unsere bisher betrachteten Datensätze enthalten überproportional viele sog. normale Schläge. Dadurch ist es schwer einem Neuronalen Netz den Unterschied zwischen verschiedenen Anomalien anzutrainieren, da das Datenset dem Neuronalen Netz eher eine Klassifizierung in normal-abnormal anlernt.

Wenn wir erst einmal den Rahmen des GAN aufgebaut haben, werden wir in der Lage sein die einzelnen Komponenten relativ leicht auszutauschen, dadurch können wir unsere Klassifizierer einfacher Vergleichen und gleichzeitig das Verhalten bei speziellen semantischen Konzepten untersuchen.

<<Die Weiterentwicklung von GANs inklusive der systematischen Erforschung der Herangehensweise an Parameterdefinition und die Erweiterung auf nicht min max Probleme ist auch ein wunderbares Vertiefungsgebiet mit viel Potenzial für eine BA.>>